Exercice
========

`Cet exercice traite de manipulation de tableaux, de récursivité et du paradigme « diviser pour régner ».`

Dans un tableau Python d'entiers `tab`, on dit que le couple d'indices
`(i,j)` forme une inversion lorsque `i < j` et `tab[i] > tab[j]`. On
donne ci-dessous quelques exemples.

-   Dans le tableau `[1, 5, 3, 7]`, le couple d'indices `(1,2)` forme
    une inversion car `5 > 3`. Par contre, le couple `(1,3)` ne forme
    pas d'inversion car `5 < 7`. Il n'y a qu'une inversion dans ce
    tableau.
-   Il y a trois inversions dans le tableau `[1, 6, 2, 7, 3]`, à savoir
    les couples d'indices `(1, 2)`, `(1, 4)` et `(3, 4)`.
-   On peut compter six inversions dans le tableau `[7, 6, 5, 3]` : les
    couples d'indices `(0, 1), (0, 2), (0, 3), (1, 2), (1, 3)` et
    `(2, 3)`.

On se propose dans cet exercice de déterminer le nombre d'inversions
dans un tableau quelconque.

**Questions préliminaires**

1.  Expliquer pourquoi le couple `(1, 3)` est une inversion dans le
    tableau `[4, 8, 3, 7]`.
2.  Justifier que le couple `(2, 3)` n'en est pas une.

**Partie A : Méthode itérative**

Le but de cette partie est d'écrire une fonction itérative
`nombre_inversion` qui renvoie le nombre d'inversions dans un tableau.
Pour cela, on commence par écrire une fonction `fonction1` qui sera
ensuite utilisée pour écrire la fonction `nombre_inversion`.

1.  Écrire la fonction `fonction1(tab, i)` qui calcule le nombre
    d'éléments du tableau `tab` inférieurs à `tab[i]`et situés après
    `i`.

``` {.python}
>>> fonction1([1, 5, 3, 7], 0)
0
>>> fonction1([1, 5, 3, 7], 1)
1
>>> fonction1([1, 5, 2, 6, 4], 1)
2
```

En utilisant la fonction précédente, écrire une fonction
`nombre_inversion(tab)` qui prend en argument un tableau et renvoie le
nombre d'inversions dans ce tableau.

On donne ci-dessous les résultats attendus pour certains appels.

``` {.python}
>>> nombre_inversions([1, 5, 7])
0
>>> nombre_inversions([1, 6, 2, 7, 3])
3
>>> nombre_inversions([7, 6, 5, 3])
6
```

3.  Quelle est l'ordre de grandeur de la complexité en temps de
    l'algorithme obtenu ? Aucune justification n'est attendue.

**Partie B : Méthode récursive**

Le but de cette partie est de concevoir une version récursive de la
fonction `nombre_inversion`.

On définit pour cela des fonctions auxiliaires.

1.  Donner le nom d'un algorithme de tri ayant une complexité meilleure
    que quadratique. Dans la suite de cet exercice, on suppose qu'on
    dispose d'une fonction `tri(tab)` qui prend en argument un tableau
    et renvoie un tableau contenant les mêmes éléments rangés dans
    l'ordre croissant.

2.  Écrire une fonction `moitie_gauche(tab)` qui prend en argument un
    tableau `tab` et renvoie un nouveau tableau contenant la moitié
    gauche de `tab`. Si le nombre d'éléments de `tab` est impair,
    l'élément du centre se trouve dans cette partie gauche. On donne
    ci-dessous les résultats attendus pour certains appels.

``` {.python}
>>> moitie_gauche([])
[]
>>> moitie_gauche([4, 8, 3])
[4, 8]
>>> moitie_gauche ([4, 8, 3, 7])
[4, 8]
```

3.  Écrire la fonction `moitie_droite(tab)` qui renvoie la moitié droite
    sans l'élément du milieu.

``` {.python}
>>> moitie_droite([])
[]
>>> moitie_droite([4, 8, 3])
[3]
>>> moitie_droite ([4, 8, 3, 7])
[3, 7]
```

4.  On suppose qu'une fonction `nb_inv_tab(tab1, tab2)` a été écrite.
    Cette fonction renvoie le nombre d'inversions du tableau obtenu en
    mettant bout à bout les tableaux `tab1` et `tab2`, à condition que
    `tab1` et `tab2` soient triés dans l'ordre croissant.

    On donne ci-dessous deux exemples d'appel de cette fonction :

``` {.python}
>>> nb_inv_tab([3, 7, 9], [2, 10])
3
>>> nb_inv_tab([7, 9, 13], [7, 10, 14])
3
```

En utilisant la fonction `nb_inv_tab` et les questions précédentes,
écrire une fonction récursive `nb_inversions_rec(tab)` qui permet de
calculer le nombre d'inversions dans un tableau. Cette fonction renverra
le même nombre que `nombre_inversions(tab)` de la **partie A**. On
procédera de la façon suivante :

-   Séparer le tableau en deux tableaux de tailles égales (à une unité
    près).
-   Appeler récursivement la fonction `nb_inversions_rec` pour compter
    le nombre d'inversions dans chacun des deux tableaux.
-   Trier les deux tableaux.
-   Ajouter au nombre d'inversions précédemment comptées le nombre
    renvoyé par la fonction `nb_inv_tab` avec pour arguments les deux
    tableaux triés
